データ同化
=========

カオスと並びこの本のもう1つのテーマであるデータ同化は、
系の運動法則に対するモデル（運動方程式）に基づいたシミュレーションと、
そのモデル中の未知変数に対するベイズ推定を組み合わせた手法です。
実現象の複雑な系に対して実際に得られた観測データを用いる事で、より良い制御や予測を行う事が出来ます。
この本では前半の系の不安定性に関する理論を使ってデータ同化によりどのように予測の改善が見込めるか、
あるいは逆にどのようなデータをどのような精度で観測すれば目的とする予測精度に到達できるか、
といった問題に取り組むためのベースとなる理論を構築していきます。

"不確定性" の運動方程式
-------------------
力学系の章ではユークリッド空間に状態を取る系の運動を見てきましたが、
この時系には真の状態がただ一つあり、それが常に観測出来るという前提に立っていました。
データ同化の文脈ではこの仮定が崩壊します。
まず系を完全に観測出来ない為、一度も系の状態を完全に確定させることが出来ません。
例えば地球上の全大気の速度場を全て観測する事は出来ません。
これは従来のシミュレーションを行う立場における初期値の選び方等の議論を精密化させていることになります。
つまりデータ同化では、観測データを経由して現実の系の状態を、
ある評価可能な誤差の範囲でシミュレーションする事が可能になります。
これはシミュレーションを "現実に合わせて作った仮想的な系での出来事" から、
"現実の系を評価可能な誤差で再現したもの" へと変化させます。

データ同化はどのような理論体系になるのでしょうか？
力学系の章で見てきた初期値鋭敏性によって、
ある時刻において状態が完全に確定できない場合その不確定性は時間が経つにつれて増大します。
一方で系の観測データを得るたびに系の不確定性を逓減させることが出来ます。
データ同化ではこの2つの相反する効果がちょうど釣り合う事をこれから見ていきます。

不確定性と確率測度
------------------
系の不確定性とはどのように表現される量でしょうか？
この章でも力学系の場合と同様に系を一意に表現できる状態 \\( x \in \mathbb{R}^N \\) が存在することは仮定します。
しかし、状態を誤差無しで観測する事は出来ません。
このように不確定性は系単独の性質ではなく、我々が系の状態をどうやって観測するかに依存するという量になります。
この点が系自体の性質を見ていた前章までの議論と大きく異なります。
系の不確定性は確率測度として表現され、運動による不確定性の増大と観測による不確定性の減少
がそれぞれ確率測度の運動方程式として導かれます。
ここでは運動の舞台はユークリッド空間から情報幾何が支配する確率測度の空間に移行します。

まず一般の確率測度を扱う前に正規分布だけの空間に収まる場合を考えます。
この場合はカルマンフィルターとして良く知られている場合に対応する事を見ていきます。
正規分布では情報幾何で導入されるいくつかの概念が非常に単純な形で入るので、
まずはここで確率測度の操作に慣れていきます。
